
	\section{Иллюстрации и рисунки в LaTeX}
	Есть много драйверов для работы с изображениями, но мы будем использовать dvips - это позволит нам потом сравнительно легко и довольно просто конвертировать диплом из LaTeX в Word или OpenOffice через формат RTF, используя открытую программу latex2rtf. Для этого ваши рисунки нужно конвертировать в EPS, что делается программой convert из пакета imagemagick
	
	в преамбуле документа нужно вставить следующее:
	%\usepackage[dvips]{graphicx}
	%\graphicspath{{noiseimages/}}
	
	Следует перечислить все каталоги с рисунками, чтобы ЛаТеХ смог их найти. Делается это так:	
%\graphicspath{{images-overview/}{images-deconv/}{images-linearization/}{images-noiseincoding/}{images-linearization/imagemotion/}{images-opticalcoding/}}
	
	В ЛаТеХе вы только упоминаете рисунок - ставите на него относительную ссылку при помощи команды includegraphics.
	
	Мы можем
	
	\begin{enumerate}
		\item разрешить алгоритмам ТеХа принять решение исходя из заполненности страницы - [h] хотелось бы картинку здесь;
		\item настойчиво просить разместить после текста - [h!] очень хочу картинку здесь
		\item ударить кулаком по столу - картинку тут и точка - [H] ХОЧУ картинку здесь и баста
		\item с прибавлением буквы p мы заставляем поместить ЛаТеХ картинку отдельно на страницу так: [pH].
	\end{enumerate}
	
	
	
					
	
	\begin{figure}[ht]
		\center{\includegraphics[width=0.05\linewidth]{MyGraph}} % width позволяет задать размер изображения в относительных единицах - долях от ширины строки или текста
		\caption{Зависимость сигнала от шума для данных.}
		\label{ris:image} 
	\end{figure}
	
		     Теперь надо ссылаться на рисунок так: как показано на Рис.~\ref{ris:image} - так вы всегда сошлётесь на правильный рисунок. Только нужно следить, чтобы имена рисунков не повторялись.
		     
		     команду caption нужно использовать обязательно перед label, иначе в документе ссылка будет не на рисунок, а на текущую subsection.
		     
%		     или даже внутри "\caption": \caption{Close-up of a gull\label{gull}}

\subsection{Два рисунка в строчку}


\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
		\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{MyGraph} \\ а)}
	\end{minipage}
%	\hfill
	\begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
		\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{MyGraph} \\ б)}
	\end{minipage}
	\caption{Зависимость сигнала от шума для данных.}
	\label{ris:image1}
\end{figure}


\subsection{Два рисунка в строчку и два в столбец}

\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}[h]{0.47\linewidth}
		\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{MyGraph}} a) \\
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[h]{0.47\linewidth}
		\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{MyGraph}} \\b)
	\end{minipage}
	\vfill
	\begin{minipage}[h]{0.47\linewidth}
		\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{MyGraph}} c) \\
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[h]{0.47\linewidth}
		\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{MyGraph}} d) \\
	\end{minipage}
	\caption{Correlation signal peaks: a) numerical experiment, b)
		registered correlation signals, c) intensity distribution of correlation
		signals in numerical experiment, d) correlation signals intensity
		distribution for DCRAW processed data.}
	\label{ris:experimentalcorrelationsignals}
\end{figure}


\subsection{Два рисунка с разными подписями}

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\begin{minipage}[h]{0.4\linewidth}
			\includegraphics[width=1\linewidth]{MyGraph}
			\caption{Исходное изображение.} %% подпись к рисунку
			\label{ris:experimoriginal} %% метка рисунка для ссылки на него
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}[h]{0.4\linewidth}
			\includegraphics[width=1\linewidth]{MyGraph}
			\caption{Закодированное изображение.}
			\label{ris:experimcoded}
		\end{minipage}
	\end{center}
\end{figure}


\subsection{Три рисунка с индивидуальными ссылками}

 %мы отключили пакет subfigure, т.к. он конфликтует с subcaption 
\iffalse
Вариация на тему предыдущего случая, но через subfigure. При этом можно ссылаться на под-рисунки отдельными ссылками, например "см. Рис~\ref{fig:actuatorscouplingSheme_decoupledcase}". Добавляем в преамбулу usepackage subfigure и далее вставляем этот код: 

 \begin{figure}[ht!]  
 	\vspace{-4ex} \centering \subfigure[]{
 		\includegraphics[width=0.25\linewidth]{MyGraph} \label{fig:actuatorscouplingSheme_decoupledcase} }  
 	\hspace{4ex}
 	\subfigure[]{
 		\includegraphics[width=0.25\linewidth]{MyGraph} \label{fig:actuatorscouplingSheme_nearestcoupledcase} }
 	\hspace{4ex}
 	\subfigure[]{ \includegraphics[width=0.24\linewidth]{MyGraph} \label{fig:actuatorscouplingSheme_nearestcoupled_and_diag_case} }  
 	\caption{Coupling cases for the DM models: \subref{fig:actuatorscouplingSheme_decoupledcase} decoupled case; \subref{fig:actuatorscouplingSheme_nearestcoupledcase} coupling between the closest neighbours; \subref{fig:actuatorscouplingSheme_nearestcoupled_and_diag_case} coupling between the closest neighbour and diagonally adjacent actuators.} \label{fig:threeDMcases}
 \end{figure}
\fi

теперь в тексте можем ссылаться отдельно на рисунок 2а, 2b или 2c с помощью команды ref.

\subsection{Horizontal alignment of subfigures}

When using subfloats (especially subfigures) in your documents, you probably noticed that two figures next to each other are aligned at the bottom of the figures. The result might be pretty disturbing as it will look chaotic.

% Этот пример использует пакет subfig и поэтому несовместим с примерами Дебианщика (который использует subfigure)

\iffalse
\begin{figure}
	%% LARGER SUBFIGURE  
	\subfloat[Caption large box]{%
		\begin{minipage}[c][1\width]{%
				0.5\textwidth}
			\centering%	
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{MyGraph}
		\end{minipage}}
		%% SMALLER SUBFIGURE  	
		\subfloat[Captopn small box]{%
			\begin{minipage}[c][1\width]{%
					0.5\textwidth}
				\centering%
				\includegraphics[width=0.4\textwidth]{MyGraph}
			\end{minipage}}
			\caption{Caption of entire figure}
		\end{figure}
\fi
	     
	     
\subsection{Три рисунка разной высоты}
Иногда случается такая партизанская засада, как разномасштабные рисунки, которые под один размер подгонять нехорошо по смыслу, и нужно сделать так, чтобы подписи к ним были в одну строчку. Иначе получается некрасиво: буквы под рисунками в разных положениях. Я не претендую на истину в последней инстанции, но вот выход, который я нашёл для себя:

\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}[h]{0.32\linewidth}
		\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{MyGraph}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[h]{0.32\linewidth}
		\center{\includegraphics[width=0.4\linewidth]{MyGraph}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[h]{0.32\linewidth}
		\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{MyGraph}}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[h]{1\linewidth}
		\begin{tabular}{p{0.32\linewidth}p{0.32\linewidth}p{0.32\linewidth}}
			\centering а) & \centering б) & \centering в) \\
		\end{tabular}
	\end{minipage}
	\vspace*{-1cm}
	\caption{Процесс кодирования: а) оригинальное изображение, б) ФРТ киноформа, в) закодированное изображение.}
	\label{ris:correlationsignals}
\end{figure}

\subsection{Рисунок с обтеканием текста в LaTeX}

\begin{wrapfigure}[5]{r}{0.05\linewidth} 
	\vspace{-5ex}
	\includegraphics[width=\linewidth]{MyGraph}
	\caption{Some caption}
	\label{fig:somelabel}
\end{wrapfigure}

     [5] - определяет высоту рисунка в число строк текста и позволяет отбить дополнительное место для рисунков. 
     
     r - положение картинки на странице, можно слева l или справа r. 

     0.5 linewidth - ширина картинки в относительных единицах от ширины линии.
     
     Тонкий момент: на самом деле, параметр положения рисунка на странице можно писать с маленькой буквы (слева l или справа r), но это заставляет ЛаТеХ поместить изображение именно там, где вы прикажете. Если же ставить большие буквы (слева L или справа R), то это даст больше свободы ЛаТеХу.
     
     Ещё тонкость в том, что автоматика может сделать слишком много (или мало) места в верхней или нижней части обтекаемого рисунка. Вот тут нам поможет дополнительный аргумент [lineheight], который в данном примере задан как [5]. Он-то определяет высоту рисунка в строках текста. Другой возможностью является добавление или удаления промежутков с помощью команды vspace и данном примере vspace -5ex ЛаТеХу приказывается сместить картинку немного вверх, чтобы выиграть место для текста.


\subsection{Как контролировать положение плавающих объектов "floats"?}

При размещении плавающих объектов используются следующие параметры:

1) длины

textfloatsep — расстояние между флоатс (в верхней или нижней части страницы) и текстом (по умолчанию, около 20pt);

floatsep — вертикальное расстояние между двумя флоатс (около 12pt);

intextsep — расстояние между флоатс вставленным "прямо здесь" (параметр h) и текстом (около 12pt);

abovecaptionskip и belowcaptionskip — расстояние над и под подписью к флоат.

Их можно изменить, например, так:
\verb;\setlength{\textfloatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt};

2) счётчики

totalnumber, topnumber, bottomnumber. Параметры эти означают... Ну, вы и сами догадались: максимальное количество флоатс на всей странице, в верхней и в нижней части, по умолчанию, 3, 2 и 1. 

Их можно изменить, например, так:
\verb;\setcounter{totalnumber}{10};

3) размеры

размер "верха" и "низа" страницы не должен превышать topfraction и bottomfraction доли страницы, соответственно (по-умолчанию, 0.7 и 0.3). Кроме того, доля текста должна быть не менее textfraction (по-умолчанию, 0.2). 

Их можно изменить, например, так:
\verb;\renewcommand{\topfraction}{1};

\subsubsection{параметр [H]}

параметр [H] всунет плавающий объект именно там, где он встречается в tex-файле. Если флоат не помещается, то будет начата новая страница, оставив, как результат, пустое место на предыдыщей. Не стоит использовать этот параметер без особой надобности. Ну, и не забудьте сначала сказать usepackage float. 

\subsubsection{A вам нужны эти флоатс?}
если вы хотите поместить картинку и её подпись "прямо здесь", то вовсе необязательно использовать плавающий объект. Команда captionof из замечательного пакета caption позволяет снабдить подписью что угодно. Например, вот такой код

{
\centering
\includegraphics{MyGraph}
\captionof{figure}{Подпись к картинке}\label{fig:mypic}
}

вставит картинку и снабдит её подписью. Первый аргумент — тип плавающего объекта, в данном случае, figure, но с таким же успехом могло бы быть table, wrapfigure и т.п. 

	     "А для чего оно нужно?", — спросишь ты, привередливый читатель. А, например, для вот такого:
	     
	       \begin{tabular}{m{0.45\linewidth}m{0.45\linewidth}}
	     	       Here just some text text text text text text text 
	     	       text text text text text text text text text
	     	       text text text text text text text text text 
	     	       text text text text text text text text text 
	     	       text text text text text text text text text  
	     	      &
	     	       \centering
	     	       \includegraphics{MyGraph}
	     	       \captionof{figure}{Usage of captionof}\label{fig:intab}
	       \end{tabular}
	     
	     Конечно, не стоит злоупотреблять captionof: в вышеупомянутом примере гораздо лучшей альтернативой является wrapfigure. Более адекватным примером использования captionof является случай, когда картинку и таблицу надо разместить так, чтобы они гарантированно были друг под другом, т.е. в пределах одного плавающего объекта:
	     
	       \begin{figure}\centering % В одном флоат...
	     	    % сначала картинка...
	     	    \includegraphics[width=1cm]{MyGraph}
	     	    \captionof{figure}{Figure part of the float}\label{fig:fig}
	     	  \vspace*{1em}
	     	    % потом таблица
	     	    \captionof{table}{Table part of the float}\label{fig:table}
	     	    \begin{tabular}{ccc}
	     	    	Расширение краёв: & \textbf{1,0-1,4} & размер ФРТ \\
	     	    	Аподизация: & \textbf{0,25-0,30} & размер ФРТ \\
	     	    	Сглаживания краёв: & \textbf{0,25-0,50}& размер ФРТ \\
    		    \end{tabular}
	     	\end{figure}
	     	
	     	
	     	
	     	
	     	
\subsection{Сложный пример с captionof}	     	
Во своей своей красе captionof предстаёт в случаях, когда надо разместить несколько картинок в пределах одного плавающего объекта.

Здесь используется пакет subcaption, в котором определено окружение subfigure: оно, по-сути, идентично окружению minipage. Усложняющим фактором является то, что высота левой картинки заранее неизвестна. Поэтому картинка (а) сначала помещена в savebox под именем leftpic при помощи команды sbox leftpic. Затем, после того как она выведена на печать с помощью usebox, справа создаётся minipage: 

\verb|\begin{minipage}[b][\ht\leftpic][s]{0.45\linewidth}|

высота которой равна высоте левой картинки (а): ht leftpic. Обратите внимание на необязательный аргумент [s] (s=stretch) и vfill между (b) и (c). Благодаря им между (b) и (c) помещается "растягивающийся вертикальный интервал" таким образом, что картинки (b) и (c) полностью занимают всю высоту minipage.

В приведенном примере captionof незаменим, так как он снабжает рисунки (b) и (c) подписью, причем делает это не абы как, а именно так как подписаны все другие subfigure и к тому же инкрементирует все необходимые счётчики, т.е. нумерация (b) и (c) получается автоматически. 



 \newsavebox{\leftpic}
   
   \begin{figure}[t]\centering
 	  % Левая картинка (а) помещена в бокс, чтобы измерить её высоту
 	  \sbox{\leftpic}%
 	  {% Левая картинка (a):
 		\begin{subfigure}[b]{0.45\linewidth}\centering
 			     \includegraphics[height=7cm]{MyGraph}
 			     \caption{Subfigure A}\label{fig:2a}
	 	\end{subfigure}%
	 	}
 	   %------------------------
 	   % Вывeсти картинку, сохраненную в боксе
 	   \usebox{\leftpic}
 	   \quad % немного пустого места между левой и правой картинками
 	   % Две правые картинки в минипейдж, 
 	   %   - высота которого равна высоте левой картинки: \ht\leftpic
 	   %   - материал будет растянут вертикально: [s] + \vfill 
 	   \begin{minipage}[b][\ht\leftpic][s]{0.45\linewidth}
 		    \begin{center}
 			     \includegraphics[height=2.5cm]{MyGraph}
 			     \captionof{subfigure}{Subfigure B}\label{fig:2b}
 			    \end{center}
 		  
 		    \vfill
 		  
 		    \begin{center}
 			     \includegraphics[height=2.5cm]{MyGraph}
 			     \captionof{subfigure}{Subfigure C}\label{fig:2c}
 			    \end{center}
 		   \end{minipage}
 	  \caption{Fancy placement of subfigures}
 	  \label{fig:2}
 	  \end{figure}
 

Стоит обратить внимание на выравнивание картинок: (b) и (c) занимают по высоте ровно столько места сколько более высокая картинка (а) слева.
	     
	     
	     
\subsection{До сюда и ни миллиметром дальше: placeins}

Вернёмся, однако, к основной теме: к дополнительным средствам контроля над расположением плавающих объектов. В некоторых ситуациях, нежелательно, чтобы плавающие объекты переносились слишком далеко. Например, нелогично, когда картинка из предыдущего раздела возникает лишь в следующем.

Штатным решением этой проблемы является clearpage, который принудительно разгружает очередь плавающих объектов и начинает новую страницу. Последнее — новая страница — не всегда приводит к красивому результаты. Зачастую хотелось бы вывести все плавающие объекты без начала новой страницы, если это возможно.

Пакет placeins определяет команду FloatBarrier, которая решает именно вышеупомянутую проблему. Как только LaТeX встретит FloatBarrier, он выведет все накопившиеся в очереди флоатс, но при этом не будет без надобности начинать новую страницу.

Зачастую, начало нового раздела section и является той логической границей, которую плавающие объекты не должны пересекать. Можно, конечно, вручную указывать FloatBarrier перед каждым section. Однако пакет placeins предоставляет опцию section, которая сделает это автоматически:

\verb|\usepackage[section,above,below]{placeins}|

Здесь использованы ещё две опции above и below. Они разрешают вывод картинки на той же странице, где начинается новый раздел (над или под названием раздела), хотя картинка относится к предыдущему.

В некоторых случаях, FloatBarrier всё-таки приведет к неприятным разрывам страниц. Типичная ситуация такого рода: флоат не влезает на остаток страницы, а после него сразу идёт FloatBarrier. Здесь у ЛаТеХа не остаётся выбора и будет начата новая страница. Предотвратить такое поведение можно с помощью команды afterpage из одноименного пакета. Эта команда вставляет свой аргумент в TeX-код сразу после начала новой страницы. 

\begin{verbatim}
01:  ...
02:  \usepackage{afterpage,placeins}
03:  ...
04:  \begin{figure} % здесь сам флоат
05:    ...
06:  \end{figure}  
07:  
08:  \afterpage{\FloatBarrier} % вставить барьер сразу после
09:                            % начала новой страницы
10:  ...
\end{verbatim}



\subsection{Наборы рисунков, размазанные по нескольким страницам}
Иногда возникает необходимость разместить большое количество логически связанных "подрисунков" (subfigures) в пределах одного рисунка. Однако, ЛаТеХ не поддерживает плавающие объекты размером более одной страницы. Проблема решается командой ContinuedFloat из уже упомянутого пакета caption. Использование этой команды очевидно из примера ниже:


\begin{verbatim}
01:  ...
02:  \usepackage{caption}
03:  \usepackage[labelformat=simple]{subcaption}
04:  \renewcommand\thesubfigure{(\alph{subfigure})} % I want (a), not just a
05:  ...
06:  \begin{figure} % Начало "длинного" рисунка
07:    \begin{subfigure}{0.5\linewidth}  % Первый "подрисунок"
08:       \includegraphics{...}
09:       \caption{...}\label{...}
10:    \end{subfigure}
11:    ... % здесь ещё подрисунки
12:    \begin{subfigure}{0.5\linewidth}  % n-й "подрисунок
13:       \includegraphics{...}
14:       \caption{...}\label{...}
15:    \end{subfigure}
16:    \caption{Мой любимый рисунок}\label{...}
17:  \end{figure} % конец первой части
18:  
19:  \begin{figure} \ContinuedFloat % продолжение рисунка
20:    \begin{subfigure}{0.5\linewidth}  % (n+1)-й "подрисунок"
21:       \includegraphics{...}
22:       \caption{...}\label{...}
23:    \end{subfigure}
24:    ... % здесь ещё подрисунки
25:    \begin{subfigure}{0.5\linewidth}  % последний "подрисунок
26:       \includegraphics{...} 
27:       \caption{...}\label{...}
28:    \end{subfigure}
29:    \caption{Мой любимый рисунок (продолжение)} % \label здесь не нужна!!! 
30:  \end{figure} % конец второй (и последней) части рисунка
\end{verbatim}


Принцип очень прост: делим "длинный рисунок" на несколько частей. Каждую часть помещаем в отдельный плавающий объект (окружение figure). Во всех частях, кроме первой добавляем ContinuedFloat сразу после begin figure. Эта команда "переставит" все счётчики (для figure и для subfigure) соответствующим образом: figure не изменяется (все части имеют один "номер"), а subfigure продолжится начиная с последней буквы предыдущей части.

	Обратите внимание, что к каждой части надо вручную добавить caption.
	
	Абсолютно то же самое можно проделать для любого типа плавающего объекта, например, для table. 


\subsection{Картинки на развороте: dpfloat}

Если два больших флоат-рисунка связаны логически, как, например, в примере из предыдущего раздела, то их желательно разместить так, чтобы читатель мог лицезреть обе части одновременно, то есть на развороте. Это особенно удобно, если текст манускрипта будет напечатан в виде книжки: например, в случае диссертации.
На практике это означает, что первая часть рисунка должна попасть на чётную страницу, а вторая — на нечётную (предполагается, что книжка начинается со страницы 1, у которой нет "разворотной пары"). Сделать это можно с помощью пакета dpfloat. Ограничением является то, что каждая из частей будет занимать полную страницу, на которой не будет текста. А делается это так: надо создать два плавающих объекта, идущих в tex-файле друг за другом. Рисунок внутри первого флоат, который должен оказаться слева, помещается внутрь окружения leftfullpage, а рисунок внутри второго, который предполагается быть на правом развороте, внутрь fullpage. Пример ниже демонстрирует это в подробностях.

\begin{verbatim}
01:  ...
02:  \usepackage{dpfloat}
03:  ...
04:  \begin{figure} % первая часть
05:    \begin{leftfullpage} % Эта картинка гарантированно окажется
06:                         % на ЛЕВОМ развороте
07:       % здесь все, что обычно...
08:       % например, \includegraphics{...}
09:    \end{leftfullpage}
10:  \end{figure}
11:  
12:  \begin{figure} % вторая часть
13:    \begin{fullpage} % Эта картинка гарантированно окажется
14:                     % на ПРАВОМ развороте
15:       % здесь все, что обычно...
16:       % например, \includegraphics{...}
17:    \end{fullpage}
18:  \end{figure}
\end{verbatim}


\subsection{Последний рецепт: одинокие картинки}

Несмотря на все продвинутые способы контроля положения плавающих объектов, время от времени возникают ситуации, когда посленяя (или пара последних) картинка остаётся напоследок и оказывается одиноко на самой последней странице. При этом, независимо от параметров вроде [hbt], она будет размещена (вертикально) по центру страницы. Но зачастую желательно разместить картинку вверху страницы, в основном, из эстических соображений. Достичь этого очень просто, поместив следующий код в tex-файл:

\begin{verbatim}
01:  \makeatletter
02:  \setlength{\@fptop}{0pt}
03:  \setlength{\@fpbot}{0pt plus 1fil}
04:  \makeatother

http://www.tex.ac.uk/FAQ-vertposfp.html

Тут рассказывают, как поставить рисунки друг к другу, в том числе с помощью так любимого мною minipage
http://www.peteryu.ca/tutorials/publishing/latex_captions

Там раскрывают тайны подписей к рисункам.
http://tex.stackexchange.com/questions/37600/how-to-rotate-a-group-of-figures-subfigure


Там раскрывают тайны подписей к рисункам.
http://texblog.org/2007/08/01/placing-figurestables-side-by-side-minipage/
\end{verbatim}
